**竹東鎮**（[臺灣客家語](../Page/臺灣客家語.md "wikilink")[海陸腔](../Page/海陸腔.md "wikilink")：zhug
dungˋ
zhinˊ）位於[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[新竹縣中心](../Page/新竹縣.md "wikilink")，鎮內人口約9萬7千人，為全台人口第2大鄉鎮，僅次於[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[草屯鎮](../Page/草屯鎮.md "wikilink")\[1\]。原本是原住民泰雅族與賽夏族及平埔族人聚集地狩獵地，清朝時有來自廣東的移民大量進駐。

人口組成以來自廣東移民[客家後裔族群為主](../Page/客家.md "wikilink")，亦有多數的原住民[泰雅族](../Page/泰雅族.md "wikilink")、[賽夏族居住](../Page/賽夏族.md "wikilink")。竹東早期以製造[樟腦聞名](../Page/樟腦.md "wikilink")，其後石油的鑽探、水泥及玻璃工業的設廠及林場集散場的拓展下，成為新竹縣溪南地區的工商重鎮。戰後初期，曾與[豐原](../Page/豐原區.md "wikilink")、[中壢共稱為臺灣三大鎮](../Page/中壢區.md "wikilink")，並與[東勢](../Page/東勢區.md "wikilink")、[羅東共稱為臺灣三大林業集散地](../Page/羅東鎮_\(臺灣\).md "wikilink")。隨著1973年[工業技術研究院設置於頭重里](../Page/工業技術研究院.md "wikilink")，以及1980年[新竹科學園區設置於西鄰的](../Page/新竹科學園區.md "wikilink")[新竹市](../Page/新竹市.md "wikilink")[東區之後](../Page/東區_\(新竹市\).md "wikilink")，竹東鎮已逐漸轉型為高科技研發中心。

## 歷史

竹東古名**樹杞林**，本是原住民聚集地區大本營
。係因於[漢民族初到本地時](../Page/漢民族.md "wikilink")，見[樹杞繁茂成林](../Page/樹杞.md "wikilink")，故以此命名。然而遠在漢民族入墾之前，竹東地區即有原住民狩獵遊耕，今[五豐里番社子疑似為其聚居故地](../Page/五豐里.md "wikilink")。亦多數客家與當地原住民結婚第二代
外省與原住民組成竹東現今人口。

[清](../Page/清.md "wikilink")[乾隆中葉](../Page/乾隆.md "wikilink")，漢民族越過頭前溪開始進入竹東地區。1769年（乾隆34年）已有廣東省的[惠州人入墾上](../Page/惠州.md "wikilink")、下七份及麻園肚一帶，並漸形成村落。5年後[饒平人林欽堂向竹塹社土木什班](../Page/饒平.md "wikilink")、通事丁老吻承墾頭重埔、員山一帶荒地，由六張犁（今[六家](../Page/六家.md "wikilink")）率男丁40餘人前往建立村落。乾隆末年，[陸豐人彭乾和](../Page/陸豐.md "wikilink")、彭乾順兄弟由[芎林下山遷往樹杞林開墾](../Page/芎林鄉.md "wikilink")。1806年（嘉慶11年）彭乾和等奉官諭合夥組成「金惠成墾號」，從事大規模的墾拓。

開發初期，行政區屬於[淡水廳管轄](../Page/淡水廳.md "wikilink")，屬[竹塹堡東南廂](../Page/竹塹堡.md "wikilink")。1875年（光緒元年）淡、新分治，本地改隸屬[新竹縣](../Page/新竹縣.md "wikilink")，為[竹北一堡樹杞林莊](../Page/竹北一堡.md "wikilink")。1889年（光緒15年）新、苗分治，本地改稱為[竹塹堡樹杞林莊](../Page/竹塹堡.md "wikilink")。

[Town_street_of_Chikutō.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Town_street_of_Chikutō.jpg "fig:Town_street_of_Chikutō.jpg")後重建的市街。\[2\]\]\]

1895年（光緒21年）臺灣島割讓給大日本帝國後，本地改隸為台北縣新竹支廳。2年後恢復新竹縣，本地又改稱為樹杞林辦務署樹杞林街。1898年（明治31年）再廢新竹縣，置新竹辦務署，本地設樹杞林署樹杞林區。1920年（大正九年）行政區域調整，以本地在新竹東方而改名為「竹東」，置[新竹州](../Page/新竹州.md "wikilink")[竹東郡](../Page/竹東郡.md "wikilink")[竹東街](../Page/竹東街.md "wikilink")\[3\]。

戰後新竹州改為新竹縣，轄區為今日的桃竹苗地區，竹東郡改為[縣轄區竹東區](../Page/縣轄區.md "wikilink")，竹東街改為竹東區下轄竹東鎮；1946年（民國35年）新竹市擴編，竹東鎮併入新竹市，改為新竹市竹東區；1950年（民國39年）[縣轄區制度被廢除](../Page/縣轄區.md "wikilink")，新竹縣拆分為新竹、[桃園](../Page/桃園市.md "wikilink")、[苗栗三縣](../Page/苗栗縣.md "wikilink")，新竹市降為[縣轄市](../Page/縣轄市.md "wikilink")，原新竹市竹東區自新竹市劃出，改為新竹縣竹東鎮。

## 行政、政治

### 鎮長

**歷屆鎮長**

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>屆(任)</p></th>
<th><p>姓名</p></th>
<th><p>黨籍</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>一</p></td>
<td><p>邱榮源</p></td>
<td><p>|-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>二</p></td>
<td><p>邱榮源</p></td>
<td><p>|-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>三</p></td>
<td><p>古燧昌</p></td>
<td><p>|-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>四</p></td>
<td><p>李阿羅</p></td>
<td><p>|-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>五</p></td>
<td><p>古燧昌</p></td>
<td><p>|-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>六</p></td>
<td><p>彭瑩煥</p></td>
<td><p>|-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>七</p></td>
<td><p>陳政宏</p></td>
<td><p>|-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>八</p></td>
<td><p>黃政枝</p></td>
<td><p>|-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>九</p></td>
<td><p>黃政枝</p></td>
<td><p>|任內解職</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>九</p></td>
<td><p>曾廷泉</p></td>
<td><p>|補選</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>十</p></td>
<td><p>曾廷泉</p></td>
<td><p>|-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>十一</p></td>
<td><p>羅善光</p></td>
<td><p>|-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>十二</p></td>
<td><p>羅善光</p></td>
<td><p>|-</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>十三</p></td>
<td><p>盧東文</p></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>十四</p></td>
<td><p>盧東文</p></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>十五</p></td>
<td><p>蘇仁鑑</p></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>十六</p></td>
<td><p>徐兆璋</p></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>十七</p></td>
<td><p>徐兆璋</p></td>
<td></td>
<td><p>-</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>十八</p></td>
<td><p>羅吉祥</p></td>
<td></td>
<td><p>現任</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 竹東鎮公所

按民國102年5月20日修正公布的**新竹縣竹東鎮公所組織自治條例**，竹東鎮公所置以下職稱：

  - 鎮長：一人，綜理鎮政，指揮、監督所屬員工及機關。
  - 主任秘書：一人，為幕僚長，承鎮長之命，處理鎮政。
  - 秘書、專員：各一人，受主任秘書之指揮、監督，掌理法制、機要、協調、核稿及綜合發展設計規劃等事項。

並設以下課、室以及附屬機關：
**所內單位**

  - 民政課
  - 財政課
  - 建設課
  - 農經課
  - 社會文化課
  - 人事室
  - 主計室
  - 政風室
  - 行政室

**所屬機關**

  - 新竹縣竹東鎮清潔隊
  - 新竹縣竹東鎮立圖書館
  - 新竹縣竹東鎮立幼兒園
  - 新竹縣竹東鎮殯葬管理所
  - 新竹縣竹東鎮公用事業管理所

## 地理

竹東鎮位居新竹縣中央位置，全境皆不臨海，為典型的高山內陸鎮。幅員狹長，略呈北北西－南南東走向。極東點位於上坪里東南方花園吊橋附近；極西點位於員山里西方之柴梳山與[柯子湖溪交界處](../Page/柯子湖溪.md "wikilink")；極南點位於上坪里西南方之[五指山主峰西南](../Page/五指山.md "wikilink")900公尺高的山地；極北點位於員山里西北端之頭前溪攔水壩西方320公尺處\[4\]。

## 行政區劃

[Zhudong_Town_Office.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zhudong_Town_Office.JPG "fig:Zhudong_Town_Office.JPG")於民國四十年代無償提供的偏遠土地，鎮公所原址則是今日的新竹客運竹東總站。\[5\]\]\]

竹東鎮下轄25個里，包括上坪里、瑞峰里、軟橋里、員崠里、東寧里、上館里、大鄉里、中正里、中山里、南華里、東華里、商華里、雞林里、仁愛里、榮樂里、榮華里、竹東里、忠孝里、五豐里、陸豐里、三重里、二重里、頭重里、員山-{里}-及柯湖-{里}-\[6\]。

### 行政區調整

  - 1950年：上坪里、瑞峰里、軟橋里、員崠里、下館里、上館里、大鄉里、東華里、商華里、雞林里、榮樂里、竹東里、五豐里、三重里、二重里、頭重里、員山-{里}-、柯湖-{里}-，共十八里
  - 1956年：下館里改名東寧里
  - 1963年：雞林里分為雞林里、仁愛里
  - 1973年：
      - 大鄉里分為大鄉里、中山里
      - 東寧里分為東寧里、中正里
      - 東華里分為東華里、南華里
      - 榮樂里分為榮樂里、榮華里
      - 竹東里分為竹東里、忠孝里
      - 五豐里分為五豐里、陸豐里\[7\]

[ChutungOldHouse.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ChutungOldHouse.jpg "fig:ChutungOldHouse.jpg")

#### 各里分區

[Chutung_villages2.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chutung_villages2.svg "fig:Chutung_villages2.svg")

  - 外五里：二重里、柯湖-{里}-、頭重里、三重里、員山-{里}-
  - 竹東地區：大鄉里、[中正里](../Page/中正里_\(新竹縣\).md "wikilink")、竹東里、[東華里](../Page/東華里_\(新竹縣\).md "wikilink")、商華里、榮樂里、
    [中山-{里}-](../Page/中山里_\(新竹縣\).md "wikilink")、仁愛里、[忠孝里](../Page/忠孝里_\(新竹縣\).md "wikilink")、[南華里](../Page/南華里_\(新竹縣\).md "wikilink")、榮華里、雞林里、[五豐里](../Page/五豐里_\(新竹縣\).md "wikilink")
  - 上館地區：上-{舘里}-、東寧里
  - 內四里：上坪里、軟橋里、員崠里、瑞峰里
  - 陸豐里：陸豐里\[8\]

## 人口

  - 更新月份：2017年12月。[新竹縣竹東鎮戶政事務所](http://w3.hsinchu.gov.tw/houseweb/Jhudong/WebPage/PeoCount/printhtml.aspx?year=102&month=6&Cno=02)

| 村-{里}-名                                      | 鄰數  | 戶數     | 男人口數   | 女人口數   | 總人口數   |
| -------------------------------------------- | --- | ------ | ------ | ------ | ------ |
| 二重-{里}-                                      | 27  | 4742   | 6,701  | 6,417  | 13,118 |
| 三重-{里}-                                      | 23  | 2,684  | 3,885  | 3,917  | 7,802  |
| 上坪-{里}-                                      | 10  | 148    | 216    | 161    | 377    |
| 上-{舘里}-                                      | 43  | 3,879  | 5,542  | 5,711  | 11,253 |
| 大鄉-{里}-                                      | 27  | 1,799  | 2,876  | 2,843  | 5,719  |
| 中山-{里}-                                      | 20  | 709    | 1,041  | 1,043  | 2,084  |
| 中正-{里}-                                      | 15  | 789    | 1,135  | 1,109  | 2,244  |
| [五豐-{里}-](../Page/五豐里_\(新竹縣\).md "wikilink") | 53  | 3,261  | 4,835  | 4,914  | 9,749  |
| 仁愛-{里}-                                      | 25  | 1,402  | 2,051  | 2,052  | 4,103  |
| 竹東-{里}-                                      | 20  | 584    | 830    | 757    | 1,587  |
| 忠孝-{里}-                                      | 15  | 677    | 971    | 943    | 1,914  |
| 東華-{里}-                                      | 13  | 329    | 439    | 416    | 855    |
| 東寧-{里}-                                      | 22  | 1,334  | 1,854  | 2,006  | 3,860  |
| 南華-{里}-                                      | 14  | 461    | 651    | 629    | 1,280  |
| 柯湖-{里}-                                      | 7   | 270    | 390    | 302    | 692    |
| 員山-{里}-                                      | 13  | 740    | 1,131  | 1,005  | 2,136  |
| 員棟-{里}-                                      | 20  | 895    | 1,295  | 1,277  | 2,572  |
| 商華-{里}-                                      | 25  | 1,419  | 1,869  | 1,840  | 3,709  |
| 軟橋-{里}-                                      | 6   | 154    | 253    | 174    | 427    |
| 陸豐-{里}-                                      | 8   | 218    | 386    | 341    | 727    |
| 瑞峰-{里}-                                      | 6   | 208    | 251    | 202    | 453    |
| 榮華-{里}-                                      | 42  | 2,910  | 4,160  | 4,516  | 8,676  |
| 榮樂-{里}-                                      | 21  | 610    | 845    | 832    | 1,677  |
| 頭重-{里}-                                      | 24  | 2,022  | 2,675  | 2,423  | 5,083  |
| 鷄林-{里}-                                      | 29  | 1,730  | 2,375  | 2,431  | 4,786  |
| 竹東鎮                                          | 528 | 33,974 | 48,657 | 48,261 | 96,918 |

其中二重里、三重里、上館里、五豐里、榮華里戶數已破2000戶，達成分里條件，未來將從這五里再分出新的里，到時，竹東鎮里數至少會增加5里。

## 交通

竹東鎮北側雖有新竹縣最大河川[頭前溪圍繞](../Page/頭前溪.md "wikilink")，但該溪並無舟楫之利，因此對外交通以鐵、公路為主。

### 鐵路

[竹東火車站正面(攝於2012年7月6日).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:竹東火車站正面\(攝於2012年7月6日\).JPG "fig:竹東火車站正面(攝於2012年7月6日).JPG")
[台鐵](../Page/台灣鐵路管理局.md "wikilink")[內灣線西起](../Page/內灣線.md "wikilink")[新竹市](../Page/新竹市.md "wikilink")[新竹車站](../Page/新竹車站.md "wikilink")，東抵位於[橫山鄉境最東端](../Page/橫山鄉_\(臺灣\).md "wikilink")，已臨近[尖石鄉的](../Page/尖石鄉.md "wikilink")[內灣車站](../Page/內灣車站.md "wikilink")，為運輸橫山石灰、水泥及橫山、尖石山區林木的重要管道，並兼辦客運業務。該鐵道以西北－東南走向貫穿竹東鎮北側丘陵及河谷平原地帶，並以位於竹東市區的[竹東車站為轉運中心](../Page/竹東車站.md "wikilink")，對竹東鎮早年的工商業發展助益極大。

除竹東車站外，[內灣線於竹東鎮境內尚設有](../Page/內灣線.md "wikilink")[榮華](../Page/榮華車站.md "wikilink")、[上員](../Page/上員車站.md "wikilink")、[竹中](../Page/竹中車站.md "wikilink")3個車站。其中竹中車站為連接位於[竹北市的](../Page/竹北市.md "wikilink")[台灣高鐵](../Page/台灣高速鐵路.md "wikilink")[新竹站與](../Page/新竹車站_\(高鐵\).md "wikilink")[台鐵](../Page/臺灣鐵路管理局.md "wikilink")[新竹站的](../Page/新竹車站.md "wikilink")[六家線與現有內灣線的交會點](../Page/六家線.md "wikilink")，頗具發展潛力。

自2007年3月1日起為便於興建六家線，內灣線竹東站－新竹站間暫時停駛3年8個月，期間以[新竹客運](../Page/新竹客運.md "wikilink")5673路作為[新竹市到竹東的交通維持專車](../Page/新竹市.md "wikilink")，於2011年11月12日復駛。

  - [臺灣鐵路管理局](../Page/臺灣鐵路管理局.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [內灣線](../Page/內灣線.md "wikilink")：[竹中車站](../Page/竹中車站.md "wikilink")
    - [上員車站](../Page/上員車站.md "wikilink") -
    [榮華車站](../Page/榮華車站.md "wikilink") -
    [竹東車站](../Page/竹東車站.md "wikilink")

### 輕便鐵路

明治40年11月（1907年）開設「新竹拓殖軌道株式會社」，以新竹為中心，軌道設至竹東、北埔、內灣、舊港、浸水等地，竹東至北埔、關東橋至芎林等線則於大正二年（1913年）鋪設完成，直至昭和十三年（1938年）受到竹東公路鋪設柏油，運輸更為便利的影響而撤去。大正十二年（1923年）年由地方士紳彭錦球、彭清政所組成的「竹東軌道組合」於次年鋪設上公館至上坪的鐵道，總站設於今天竹東國小禮堂前，之後搬到竹東高中前，並在昭和三年（1928年）延長至十八兒（今五峰鄉），以利木材及各項物資的運輸\[9\]。

### 公路

  - [TWHW3.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TWHW3.svg "fig:TWHW3.svg")[國道三號（福爾摩沙高速公路）](../Page/福爾摩沙高速公路.md "wikilink")：以東北－西南走向貫穿竹東鎮西部，為竹東鎮通往南北各地的最重要道路。
      - [竹林交流道](../Page/竹林交流道.md "wikilink")（90）：雖然位於北臨的[芎林鄉境內](../Page/芎林鄉.md "wikilink")，但距離鎮界頗近。
      - 由該交流道向東沿[TW_CHW120.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW120.svg "fig:TW_CHW120.svg")[縣道120號及](../Page/縣道120號.md "wikilink")[TW_CHW123.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW123.svg "fig:TW_CHW123.svg")[縣道123號](../Page/縣道123號.md "wikilink")，轉向南過[竹林大橋即抵竹東鎮市區](../Page/竹林大橋.md "wikilink")，路程僅約4.2公里。若由交流道向西沿[TW_CHW120.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW120.svg "fig:TW_CHW120.svg")縣道120號、[竹45號可抵竹東鎮西部的](../Page/竹45號.md "wikilink")[竹中地區](../Page/竹中_\(新竹縣\).md "wikilink")，路程約7.5公里。
  - [TW_PHW3.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW3.svg "fig:TW_PHW3.svg")[台3線](../Page/台3線.md "wikilink")：竹東鎮通往南北各地的重要平面道路，往北經橫山、[關西可通往](../Page/關西鎮_\(台灣\).md "wikilink")[桃園市](../Page/桃園市.md "wikilink")、[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")、[台北市](../Page/臺北市.md "wikilink")；往南經[北埔](../Page/北埔鄉.md "wikilink")、[峨眉可通往](../Page/峨眉鄉.md "wikilink")[苗栗縣](../Page/苗栗縣.md "wikilink")、[台中市及](../Page/臺中市.md "wikilink")[南台灣各地](../Page/南臺灣.md "wikilink")。
  - [TW_PHW68.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW68.svg "fig:TW_PHW68.svg")[台68線](../Page/台68線.md "wikilink")（東西向快速公路南寮－竹東線）：竹東鎮向西通往新竹市的捷徑。
      - 芎林交流道（15）
      - 竹東交流道（20）
      - 竹東端（23）
  - [TW_PHW68a.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_PHW68a.svg "fig:TW_PHW68a.svg")[台68甲線](../Page/台68線#甲線.md "wikilink")
  - [TW_CHW120.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW120.svg "fig:TW_CHW120.svg")[縣道120號](../Page/縣道120號.md "wikilink")：僅通過仁愛里的碧潭橋一小段\[10\]。
  - [TW_CHW122.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW122.svg "fig:TW_CHW122.svg")[縣道122號](../Page/縣道122號.md "wikilink")：東西向的重要平面道路，向東南可通往原住民聚集地區[五峰鄉](../Page/五峰鄉_\(台灣\).md "wikilink")，向西北可通往新竹市區及[南寮](../Page/南寮.md "wikilink")。
  - [TW_CHW123.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:TW_CHW123.svg "fig:TW_CHW123.svg")[縣道123號](../Page/縣道123號.md "wikilink")

### 公車客運

#### 一般公路客運

  - [新竹客運](../Page/新竹客運.md "wikilink")
      - [竹東總站](../Page/新竹客運竹東站.md "wikilink")：新竹縣竹東鎮東寧路三段135號
      - [下公館站](../Page/新竹客運下公館站.md "wikilink")： 新竹縣竹東鎮東寧路一段1號
      - 路線
          - 【5608】新竹－下公館（經關東橋）
          - 【5609】竹東－珊珠湖（經北埔），部份班次繞駛臺大醫院竹東分院、臺北榮總新竹分院。
          - 【5610】竹東－北埔
          - 【5625】竹東－那羅（經梅花七鄰）
          - 【5626】竹東－獅山
          - 【5627】竹東－小南坑
          - 【5628】竹東－五峰（經上坪）
          - 【5630】竹東－清泉（經五峰），部份班次繞駛臺大醫院竹東分院，其中部份班次會再繞駛土場部落。
          - 【5631】竹東－八五山（經煤源）
          - 【5633】竹東－芎林
          - 【5634】竹東－中壢（經關西）
          - 【5635】竹東－頭份林
          - 【5670】竹東－竹中口（經員山路）
          - 【5673主線】新竹－下公館（經台六八線東西向快速公路）
          - 【5673支線】新竹－竹東（經台六八線東西向快速公路）
          - 【5700】竹北火車站－獅山遊客中心

#### 新竹縣HTS快捷公車

  - [新竹客運](../Page/新竹客運.md "wikilink")
      - 路線
          - 【快捷六號】竹東火車站 － 內灣
          - 【快捷六支】竹東火車站 － 尖石鄉公所
  - [金牌客運](../Page/金牌客運.md "wikilink")
      - 路線
          - 【快捷八號】台大竹東分院 － 高鐵新竹站 － 竹北火車站(經122縣道、中正大橋)
          - 【快捷八號2】台大竹東分院 － 高鐵新竹站 － 竹北火車站(經快速道路、興隆大橋)

#### 國道客運

  - [國光客運](../Page/國光客運.md "wikilink")
      - 竹東站：新竹縣竹東鎮東寧路1段275號。
      - 路線
          - 【1820】竹東－台北，起點站為竹東站，行經芎林、關西站（關西交流道口）、龍潭、板橋等站，終點站是[台北轉運站](../Page/台北轉運站.md "wikilink")，部份班次繞駛關西市區（經關西鎮公所站）。
          - 【1821】竹東－員樹林－台北
            ，起點站為竹東站，行經芎林、關西站（關西交流道口）、龍潭、員樹林、國軍桃園醫院、板橋等站，終點站是[台北轉運站](../Page/台北轉運站.md "wikilink")。

## 教育

[2017員崠國小員崠山神社石燈籠.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2017員崠國小員崠山神社石燈籠.jpg "fig:2017員崠國小員崠山神社石燈籠.jpg")

### 高級中等學校

  - [國立竹東高級中學](../Page/國立竹東高級中學.md "wikilink")
    [校網](http://www.ctsh.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣私立東泰高級中學](../Page/新竹縣私立東泰高級中學.md "wikilink")
    [校網](http://www.ttsh.hcc.edu.tw/)

### 國民中學

  - [新竹縣立竹東國民中學](../Page/新竹縣立竹東國民中學.md "wikilink")
    [校網](http://www.cdjh.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣立自強國民中學](../Page/新竹縣立自強國民中學.md "wikilink")
    [校網](http://www.jcjh.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣立二重國民中學](http://www.ecjh.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣立員東國民中學](http://www.ydjh.hcc.edu.tw/)

### 國民小學

  - [新竹縣竹東鎮竹東國民小學](http://www.cdes.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣竹東鎮大同國民小學](../Page/新竹縣竹東鎮大同國民小學.md "wikilink")
    [校網](https://web.archive.org/web/20070527110513/http://www.dtes.hcc.edu.tw/school/menu/index.php)
  - [新竹縣竹東鎮上館國民小學](http://163.19.59.11/)
  - [新竹縣竹東鎮竹中國民小學](http://www.ccps.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣竹東鎮陸豐國民小學](https://web.archive.org/web/20070510014635/http://www.lfes.hcc.edu.tw/school/menu/index.php)
  - [新竹縣竹東鎮二重國民小學](http://www.eces.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣竹東鎮上智國民小學](http://www.scps2.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣竹東鎮中山國民小學](http://www.cses.hcc.edu.tw/)
  - [新竹縣竹東鎮員崠國民小學](https://web.archive.org/web/20070816140603/http://www.rdes.hcc.edu.tw/school/menu/index.php)
  - [新竹縣竹東鎮瑞峰國民小學](http://www.rfes.hcc.edu.tw/)

## 經濟

[ITRI_(0413).JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ITRI_\(0413\).JPG "fig:ITRI_(0413).JPG")
竹東鎮位於[新竹平原與山地接壤的山麓地帶](../Page/新竹平原.md "wikilink")，地理位置優越，是新竹縣「溪南地區」（包括竹東鎮、[芎林鄉](../Page/芎林鄉.md "wikilink")、[寶山鄉](../Page/寶山鄉_\(台灣\).md "wikilink")、[峨眉鄉](../Page/峨眉鄉.md "wikilink")、[北埔鄉](../Page/北埔鄉.md "wikilink")、[橫山鄉](../Page/橫山鄉_\(臺灣\).md "wikilink")、[五峰鄉](../Page/五峰鄉_\(台灣\).md "wikilink")、[尖石鄉八鄉鎮](../Page/尖石鄉.md "wikilink")）的交通網路樞紐與商品集散中心。因此，自清領時期以來，竹東的商業活動便相當興盛。另外，由於鄰近山區富涵石油、天然氣、煤炭、矽砂、石灰石等天然工礦資源，吸引業者來此設廠。竹東以商、工為主流的經濟發展軌跡，也因此與台灣一般平地鄉鎮有所不同\[11\]。

[工業技術研究院位於頭重里](../Page/工業技術研究院.md "wikilink")，成立於1973年，是台灣最大的產業技術研發機構，也是台灣[半導體產業的開路先鋒](../Page/半導體.md "wikilink")。透過技術引進、人才培育、衍生公司、育成中心、技術服務與技術移轉等不同方式協助業者，對台灣產業發展歷程具有舉足輕重的地位\[12\]。

### 商業

[ChutungChangchunRd\&TungningRd.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ChutungChangchunRd&TungningRd.jpg "fig:ChutungChangchunRd&TungningRd.jpg")
[ChutungChangchunRd.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ChutungChangchunRd.jpg "fig:ChutungChangchunRd.jpg")一部分）街景\]\]

#### 發展

竹東鎮商業發展依時間順序排列為：

\*\#柯湖里福龍宮前

\*\#軟橋老街

\*\#上坪老街

\*\#樹杞林街

\*\#東寧路、長春路及東林路週邊

\*\#五豐、榮華新興商圈\[13\]

#### 現況

竹東鎮內現在有竹東市區商圈及東寧商圈兩部分：

  - 竹東市區：竹東火車站週邊商圈是相較傳統的市區，仁愛路、東林路上的**竹東中央市場**，是鎮內最大型的傳統市場。到了晚上東林路則有**東林路夜市**，可說是從早到晚都有攤販商家開業。

商圈隨著市區擴大發展至**商華街**、**東寧路**及**長春路**兩側，東寧路有著客運行經的交通優勢，東寧路三段商家林立，一直到竹東高中前仍還有不少店家。長春路則是從中山路口開始，到朝陽路口為止，是與東寧路同時發展的兩條街。
過了中興陸橋後的**長春路三段**前是新興商圈，較知名的速食店皆在此設立店面。

  - 上館地區：上館地區商圈大致在中豐路、東峰路上，這邊人口成長快速，又鄰近台大醫院竹東分院、竹東榮民醫院、中油鑽探工程處等，客源充足，形成的商圈以飲食為大宗。

[Chutung_Branch_of_Hua_Nan_Bank_and_KGI_Securities_20111110.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chutung_Branch_of_Hua_Nan_Bank_and_KGI_Securities_20111110.jpg "fig:Chutung_Branch_of_Hua_Nan_Bank_and_KGI_Securities_20111110.jpg")

  - 連鎖店

| 店家名稱                                        | 營業時間         | 服務地址     | 備註 |
| ------------------------------------------- | ------------ | -------- | -- |
| [全聯福利中心（竹東店）](../Page/全聯福利中心.md "wikilink") | 08:00\~22:30 | 仁愛路226號  |    |
| 頂好超市                                        | 07:00\~24:00 | 民德路64號1樓 |    |

## 旅遊

[竹東鎮武功堂.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:竹東鎮武功堂.jpg "fig:竹東鎮武功堂.jpg")

  - [樹杞林文化館](../Page/樹杞林文化館.md "wikilink")
  - [蕭如松藝術園區](../Page/蕭如松藝術園區.md "wikilink")
  - [新竹縣竹東鎮立圖書館](../Page/新竹縣竹東鎮立圖書館.md "wikilink")
  - 信好第
  - 五指山風景區
  - 武功堂
  - 吳天佑紀念碑
  - [上坪老街](../Page/上坪老街.md "wikilink")
  - [竹東圳](../Page/竹東圳.md "wikilink")
  - 曉江亭
  - 國寶級楓寄生樹
  - 竹東河濱公園
  - [竹東車站](../Page/竹東車站.md "wikilink")
  - 上隴西堂
  - 下隴西堂
  - 上員棟甘屋渤海堂
  - [竹東森林公園](../Page/竹東森林公園.md "wikilink")
  - [惠昌宮](../Page/惠昌宮.md "wikilink")
  - [竹東林業展示館](../Page/竹東林業展示館.md "wikilink")
  - 名冠藝術館

## 鎮內名人

  - [鄭朝方](../Page/鄭朝方.md "wikilink")：現任[民進黨](../Page/民進黨.md "wikilink")[發言人](../Page/發言人.md "wikilink")，民進黨[客家事務部主任](../Page/客家.md "wikilink")，曾任[新聞主播](../Page/新聞主播.md "wikilink")，[創作歌手](../Page/創作歌手.md "wikilink")
  - [鄭永金](../Page/鄭永金.md "wikilink")：前[新竹縣縣長](../Page/新竹縣縣長.md "wikilink")，現任[台灣省諮議會第](../Page/台灣省諮議會.md "wikilink")7屆[諮議長](../Page/台灣省諮議會.md "wikilink")
  - [劉瑞琪](../Page/劉瑞琪.md "wikilink")：榮獲金鐘獎最佳女演員、女配角獎肯定
  - [范植偉](../Page/范植偉.md "wikilink")：知名演員
  - [秀蘭瑪雅](../Page/秀蘭瑪雅.md "wikilink")：原住民與台語金曲歌后
  - [羅美玲](../Page/羅美玲.md "wikilink")：原住民歌手演員
  - [范植谷](../Page/范植谷.md "wikilink")：曾任台灣鐵路管理局局長
  - [宋瑞樓](../Page/宋瑞樓.md "wikilink")：曾任和信醫院院長
  - [溫嵐](../Page/溫嵐.md "wikilink")：尖石鄉出生的原住民歌手
  - [夏麗玲](../Page/夏麗玲.md "wikilink")：原住民電視台賽夏族語新聞主播
  - [溫士凱](../Page/溫士凱.md "wikilink")：華人唯一榮獲泰國國際貢獻獎的旅遊美食作家
  - [游詩璟](../Page/游詩璟.md "wikilink")：知名女演員
  - [李育群](../Page/李育群.md "wikilink")：知名youtuber

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references>

</references>

</div>

## 外部連結

  - [竹東鎮公所](http://www.hcctt.gov.tw/)

  -
  -
[Category:新竹縣行政區劃](../Category/新竹縣行政區劃.md "wikilink")
[竹](../Category/臺灣客家文化重點發展區.md "wikilink")
[竹東鎮](../Category/竹東鎮.md "wikilink")

1.
2.
3.  [《開發沿革》，新竹縣竹東鎮公所官方網站](http://www.hcctt.gov.tw/hist/1.asp)
4.  林于煒、王良行，《竹東鎮志：地理篇》，2005年11月，第7頁
5.
6.  [《里辦公室》，新竹縣竹東鎮公所官方網站](http://www.hcctt.gov.tw/hist/1.asp)
7.  竹東鎮志 歷史篇110、111頁
8.  [新竹縣綜合發展計劃-鄉鎮市發展計劃-竹東鎮](http://w3.hsinchu.gov.tw/intro/develop/html/o01.htm)
9.  竹東鎮志 地理篇219、220頁
10.
11. 王良行、陳俞伊，《竹東鎮志：經濟篇》，2007年6月，第1頁
12. [《工研院簡介》，工業技術研究院官方網站](http://www.itri.org.tw/chi/about/index.asp?RootNodeId=080&NodeId=0800)
13. 竹東鎮志 經濟篇443至437頁